**正義與發展黨**（，簡稱或），简称**正发党**，是一個[右翼民粹主義的](../Page/右翼民粹主義.md "wikilink")[民族保守主義](../Page/民族保守主義.md "wikilink")[土耳其](../Page/土耳其.md "wikilink")[政黨](../Page/土耳其政黨.md "wikilink")，它試圖帶領土耳其人找回自己奧斯曼的傳統和伊斯蘭的身份認同。正義與發展黨自2002年起一直是土耳其的執[政黨](../Page/政黨.md "wikilink")。[領袖為現任](../Page/政黨領袖.md "wikilink")[土耳其总统](../Page/土耳其总统.md "wikilink")[雷傑普·塔伊普·埃爾多安](../Page/雷傑普·塔伊普·埃爾多安.md "wikilink")。

## 歷史

正義與發展黨在2001年由多個原右翼[伊斯蘭主義黨派的成員](../Page/伊斯蘭主義.md "wikilink")，包括前[伊斯坦布爾市長](../Page/伊斯坦布爾.md "wikilink")[雷杰普·塔伊普·埃尔多安及](../Page/雷杰普·塔伊普·埃尔多安.md "wikilink")[阿卜杜拉·居尔聯合成立](../Page/阿卜杜拉·居尔.md "wikilink")，正義與發展黨在成立早期，自身定義為親[西方的](../Page/西方世界.md "wikilink")[中間偏右](../Page/中間偏右.md "wikilink")[政黨](../Page/政黨.md "wikilink")，倡導[伊斯蘭民主](../Page/伊斯蘭主義.md "wikilink")[保守主義的社會議程與自由](../Page/保守主義.md "wikilink")[市場經濟](../Page/市場經濟.md "wikilink")，曾支持成為[歐盟的成員國資格](../Page/歐盟.md "wikilink")。在2005年該黨被給予成為[歐洲人民黨觀察員身分的資格](../Page/歐洲人民黨.md "wikilink")。

正義與發展黨把自身定義為親[西方的](../Page/西方世界.md "wikilink")[中間偏右](../Page/中間偏右.md "wikilink")[政黨](../Page/政黨.md "wikilink")，倡導[伊斯蘭民主和](../Page/伊斯蘭主義.md "wikilink")[保守主義的社會議程與自由](../Page/保守主義.md "wikilink")[市場經濟](../Page/市場經濟.md "wikilink")，曾被譽為伊斯蘭世俗民主國家的規范。曾支持土耳其成為[歐盟的成員國資格](../Page/歐盟.md "wikilink")。在2005年該黨被給予成為親歐盟[中間偏右](../Page/中間偏右.md "wikilink")[政黨](../Page/政黨.md "wikilink")[歐洲人民黨觀察員身分的資格](../Page/歐洲人民黨.md "wikilink")。但正發黨隨後在2013年加入了疑歐[歐洲保守派和改革主義者聯盟](../Page/歐洲保守派和改革主義者聯盟.md "wikilink")，加上埃爾多安被指開始在國內打壓新聞自由、破壞司法獨立和打擊[庫爾德等](../Page/庫爾德.md "wikilink")[少數族群](../Page/少數族群.md "wikilink")，違反[人權及破壞](../Page/人權.md "wikilink")[民主秩序](../Page/民主.md "wikilink")，土耳其將難以甚至完全不可能加入歐盟。

2002年大選，正義與發展黨雖然只獲得逾三成選票，但因原本的執政聯盟[美德黨等中間偏右政黨及](../Page/美德黨.md "wikilink")[極右翼](../Page/極右翼.md "wikilink")[民族主義行動黨得票少過](../Page/民族主義行動黨.md "wikilink")10%的問鑑而無法進入[土耳其大國民議會](../Page/土耳其大國民議會.md "wikilink")，使正義與發展黨獲得壓倒性的勝利，取得363席，獲得三分之二的國會議席。選舉獲勝後，原本理應由黨領袖[雷杰普·塔伊普·埃尔多安成為黨副領袖](../Page/雷杰普·塔伊普·埃尔多安.md "wikilink")[阿卜杜拉·居尔成為總理](../Page/阿卜杜拉·居尔.md "wikilink")，但於2003年修憲後由黨領袖[雷杰普·塔伊普·埃尔多安經補選進入](../Page/雷杰普·塔伊普·埃尔多安.md "wikilink")[土耳其大國民議會](../Page/土耳其大國民議會.md "wikilink")，並被國會選為總理，居尔改任副總理及外交部長。

2007年大選，正義與發展黨的得票率增長至47%。因房雖然國會席次下降至341席，但仍是國會第一大黨，取得過半數議席。埃爾多安續任總理一職，而他之後提名原黨副領袖居爾出任總統，因居爾作為政治人物，以及正义与发展党的重要領導人物，他的提名受到在野黨[共和人民黨的強烈反對和抵制](../Page/共和人民黨_\(土耳其\).md "wikilink")，結果在國會經過多輪投票後才成為總統。同年修改憲法，把總統改為[直選產生](../Page/直選.md "wikilink")，任期由7年及不能連任，改為任期5年，可以連任一次，但仍是[虛位元首](../Page/虛位元首.md "wikilink")。

2011年，執政黨正義與發展黨通過修憲公投，限制[軍方的權力](../Page/土耳其军事.md "wikilink")。同年舉辦的大選，正義與發展黨得票率進一步增加，至49.8%，取得327個國會席次（雖然議席減少），成為三度連任的多數黨政府。

2014年，埃爾多安當選土耳其總統，[艾哈迈德·达武特奥卢接任正義與發展黨領袖及土耳其總理](../Page/艾哈迈德·达武特奥卢.md "wikilink")，不過，埃爾多安雖然作為土耳其總統及憲法上的[虛位元首](../Page/虛位元首.md "wikilink")，但通過任命總理和主持內閣會議，實際上繼續掌握行政權力。

在[2015年6月的大選中](../Page/2015年6月土耳其大選.md "wikilink")，正義與發展黨的得票率下降至40.9%，左派的[土耳其人民民主黨跨越](../Page/土耳其人民民主黨.md "wikilink")10%的得票問鑑進入[土耳其大國民議會](../Page/土耳其大國民議會.md "wikilink")，使正義與發展黨自2002年以來，正義與發展黨執政13年來首次未能取得國會過半數議席。因組建聯合政府失敗，埃爾多安決定重新舉行大選[2015年11月的第二次大選中](../Page/2015年11月土耳其大選.md "wikilink")，正義與發展黨取得過半數議席，得以繼續執政。

2017年，執政黨正義與發展黨在修憲公投中勝出，把[土耳其由](../Page/土耳其.md "wikilink")[議會制轉為](../Page/議會制.md "wikilink")[總統制](../Page/總統制.md "wikilink")，增加總統的行政權力，並把國會議席由550席至600席，任期和總統相同，同樣為5年。[2018年土耳其大選](../Page/2018年土耳其大選.md "wikilink")，埃爾多安首次當選在總統制下擁有行政權力的土耳其總統，並連同[民族主義行動黨獲得國會過半數議席](../Page/民族主義行動黨.md "wikilink")。

## 参考文献

## 参见

  - [正义与发展党 (摩洛哥)](../Page/正义与发展党_\(摩洛哥\).md "wikilink")

{{-}}

[Category:土耳其政黨](../Category/土耳其政黨.md "wikilink")
[Category:保守主義政黨](../Category/保守主義政黨.md "wikilink")
[Category:歐洲人民黨](../Category/歐洲人民黨.md "wikilink")
[Category:自由保守主義政黨](../Category/自由保守主義政黨.md "wikilink")
[Category:2001年建立的政党](../Category/2001年建立的政党.md "wikilink")
[Category:2001年土耳其建立](../Category/2001年土耳其建立.md "wikilink")
[Category:右翼民粹主義](../Category/右翼民粹主義.md "wikilink")